% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames*,x11names*}{xcolor}
%
\documentclass[
  spanish,
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Intercambio de experiencias en restauración de manglar: Guatemala},
  pdfauthor={Pronatura Veracruz},
  pdflang={es},
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  filecolor=Maroon,
  citecolor=Blue,
  urlcolor=blue,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage{longtable,booktabs}
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\usepackage{titling}
\pretitle{\begin{center} \includegraphics[width=2in,height=2in]{lancha.jpg}\LARGE\\}
\posttitle{\end{center}}
\usepackage{tocloft}
\ifxetex
  % Load polyglossia as late as possible: uses bidi with RTL langages (e.g. Hebrew, Arabic)
  \usepackage{polyglossia}
  \setmainlanguage[]{spanish}
\else
  \usepackage[shorthands=off,main=spanish]{babel}
\fi
\newlength{\cslhangindent}
\setlength{\cslhangindent}{1.5em}
\newenvironment{cslreferences}%
  {\setlength{\parindent}{0pt}%
  \everypar{\setlength{\hangindent}{\cslhangindent}}\ignorespaces}%
  {\par}

\title{Intercambio de experiencias en restauración de manglar:
Guatemala}
\author{Pronatura Veracruz}
\date{\texttt{r\ Sys.Date()}}

\begin{document}
\maketitle

\renewcommand{\figurename}{Fig.}

\newpage

```\{r setup, include=FALSE\} library(tufte) library(dplyr)
library(ggplot2) library(forcats)

\hypertarget{invalidate-cache-when-the-tufte-version-changes}{%
\section{invalidate cache when the tufte version
changes}\label{invalidate-cache-when-the-tufte-version-changes}}

knitr::opts\_chunk\$set(tidy = FALSE, cache.extra =
packageVersion(`tufte')) options(htmltools.dir.version = FALSE)

\begin{verbatim}

<!--
\begin{titlepage}
\end{titlepage}
\begin{fullwidth} \end{fullwidth} -->


# Introducción

```{r socios, fig.margin = TRUE, fig.cap = "Instituciones locales participantes", cache=TRUE, message=FALSE, echo = FALSE, out.width='100%'}
knitr::include_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/socios.png")
\end{verbatim}

Durante el periodo comprendido del 30 de Agosto al 4 de Septiembre de
2021, personal de Pronatura Veracruz, AC (PVER), realizó una visita a
sitios de manglar donde se hayan llevado a cabo acciones de restauración
y reforestación de ecosistemas de manglar en la costa pacífica de
Guatemala. El viaje surgió a partir de una relación que PVER había
entablado con el Instituto Privado de Investigaciones sobre Cambio
Climático (ICC). La agenda fue planeada durante los meses de Julio y
Agosto 2021 y se determinó incluir cinco sitios a lo largo de la Costa
del Pacífico en Guatemala.

La visita fue guiada por el Ing. Luis Jacob López López, Técnico del
Programa Manejo Integrado de Cuencas del ICC; César Zacarías Coxic,
Responsable de Mangle de la Dirección Regional IX, Costa Sur del
Instituto Nacional de Bosques (INAB); Érik Ortiz, de Rainforest Alliance
y personal de la Comisión Nacional de Áreas Protegidas (Conap)
correspondiente a cada sitio visitado (figs. \ref{fig:socios} y
\ref{fig:mapa_general}, cuadro \ref{cuadro}). El personal de PVER que
asistió fue integrado por Charlie García Sosa, técnico de restauración
en campo; Ing. Fernando Mota, coordinador en campo y el Dr.~Elio Lagunes
Díaz, coordinador de ciencia de datos.

\texttt{\{r\ mapa\_general,\ fig.fullwidth\ =\ TRUE,\ fig.margin\ =\ FALSE,\ fig.cap\ =\ "Mapa\ general\ de\ sitios\ visitados",\ cache=TRUE,\ message=FALSE,\ echo\ =\ FALSE,\ out.width=\textquotesingle{}100\%\textquotesingle{}\}\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/mapa.png")}

En el recorrido se buscó recoger la información más relevante
relacionada al manglar en el sitio: las amenazas, las perturbaciones,
cómo llevan a cabo la reforestación en cuanto a financiamiento y diseño
metodológico, qué actores participan, cómo vive la comunidad en torno al
manglar, entre otras preguntas; para esto se entrevistaba al personal de
Conap correspondiente a cada sitio, como autoridades locales, así como
al personal del INAB, ICC y Rainforest Alliance que acompañó el
recorrido. Las entrevistas partían de un listado de datos cuantitativos
relevantes y comunes a las restauraciones: la superficie
perturbada/afectada, la composición de especies, la edad de la
perturbación/restauración, fuentes financiadoras y actores, para pasar a
una conversación horizontal no-estructurada, en la cual encontrar
información única y característica de cada sitio/país. Las entrevistas
fueron grabadas usando cámaras y teléfonos celulares; paralelamente se
documentó con fotografías de cámara y de dron la visita a cada sitio,
buscando reflejar el paisaje, la restauración y el entorno en general.

\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\caption{\label{cuadro} Sitios visitados durante el
recorrido.}\tabularnewline
\toprule
\textbf{Fecha de visita} & \textbf{Sitio} &
\textbf{Municipio}\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Fecha de visita} & \textbf{Sitio} &
\textbf{Municipio}\tabularnewline
\midrule
\endhead
2021-08-30 & Blanca Cecilia & Iztapa\tabularnewline
2021-08-31 & El Paredón & Sipacate\tabularnewline
2021-09-01 & La Blanca & San Marcos\tabularnewline
2021-09-02 & Manchón Guamuchal & Retalhuleu/Champerico\tabularnewline
2021-09-03 & Manchón Guamuchal Incendio & Retalhuleu\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\hypertarget{instituciones-receptoras}{%
\subsection{Instituciones receptoras}\label{instituciones-receptoras}}

El \href{https://icc.org.gt/}{Instituto Privado de Investigaciones sobre
Cambio Climático} es una organización dedicada a la investigación, con
líneas de trabajo en hidrometeorología, investigación y manejo de
inundaciones, gases de efecto invernadero y gestión ambiental; su labor
en el país es de tal relevancia que contribuye a los informes nacionales
de evaluación ante el Panel Intergubernamental de Cambio Climático. Es
financiada por grupos de productores agrícolas e industriales, se ubica
Escuintla, en un terreno propiedad del Centro Guatemalteco de
Investigación y Capacitación de la Caña (CENGICAÑA); el personal que
asistió al recorrido forma parte del programa Manejo Integrado de
Cuencas.

El \href{https://inab.gob.gt}{Instituto Nacional de Bosques es un
organismo gubernamental}, autónomo y con independencia administrativa
que funge como la autoridad competente del Sector Público Agrícola en
materia Forestal. Su objetivo es promover el desarrollo forestal del
país, a través del manejo sostenible y restauración de los bosques, es
el equivalente guatemalteco de la Conafor mexicana. Promueve el vínculo
entre los bienes y servicioes del bosque con el desarrollo social. El
personal que acompañó la visita forma parte de la dirección regional IX
de la institución.

\href{}{Rainforest Alliance Guatemala} es una organización internacional
que busca proteger los bosques, mejorar los medios de vida de los
agricultores y productores forestales, promover derechos humanos y
ayudarlos a mitigar la crisis climática. La organización es ampliamente
identificada por un sello con el cual certifica productos obtenidos son
sostenibles forestal, social, climática y económicamente.

El \href{https://conap.gob.gt/}{Consejo de Áreas Protegidas} es el
organismo gubernamental guatemalteco encargada de las 349 zonas de
relevancia para la conservación y la diversidad biológica decretadas
como áreas protegidas (privadas y públicas), similar en su operación a
la CONANP mexicana. En la visita participaron guardaparques de cada área
visitada.

\newpage

\texttt{\{r\ pano,\ fig.fullwidth\ =\ TRUE,\ fig.margin\ =\ FALSE,\ fig.cap\ =\ "Manglar\ en\ Sipacate-Naranjo",\ cache=TRUE,\ message=FALSE,\ echo\ =\ FALSE,\ out.width=\textquotesingle{}100\%\textquotesingle{}\}\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/panorama.jpg")}

\hypertarget{el-mangle-en-guatemala}{%
\section{El mangle en Guatemala}\label{el-mangle-en-guatemala}}

El Atlas Mundial de los Manglares reporta para Guatemala, cuatro
especies de mangle que conforman el ecosistema manglar de los litorales
Pacífico y Atlántico, siendo estas: \emph{Avicennia germinans} ,
\emph{Conocarpus erectus}, \emph{Laguncularia racemosa} y en su mayoría
\emph{Rhizophora mangle} (mangle rojo), sin embargo en la \emph{Flora
Mesoamericana} reporta la especie de \emph{Rhizophora racemosa} para
Guatemala. El estudio desarrollado por el Ministerio de Medio Ambiente y
Recursos Naturales (MARN) y el Centro del Agua del Trópico Húmedo para
América Latina y el Caribe (CATHALAC), en el 2013, concluye que el país
cuenta con una extensión de bosque manglar que cubre 17,670.56 hectáreas
en el litoral Pacífico, mientras que en el litoral Atlántico se cuenta
con una superficie de 1,169.52 hectáreas. El total de esta extensión
equivale al 0.17\% del territorio nacional y aunque se considera un área
relativamente pequeña, desempeña funciones vitales\footnote{A pesar de
  ocupar apenas el 0.63\% de los bosques de Guatemala, almacena dos
  veces más carbono que los bosques de latifoliadas y coníferas
  \texttt{r\ tufte::quote\_footer(\textquotesingle{}-\/-\/-\ Rodriguez,\ 2018\textquotesingle{})}}
y de importancia para pobladores cercanos pero también interviene en
procesos naturales de otros ecosistemas como el marino-costero que está
estrechamente ligado a éste y con repercusiones de mayor impacto para el
país (INAB, CONAP, ICC (\protect\hyperlink{ref-parcelas}{2018})).

Guatemala cuenta con la Estrategia Nacional de Restauración del Paisaje
Forestal de Guatemala, que estima que existe un área de 10,000 ha que se
consideran potenciales para la restauración del bosque manglar. De
acuerdo con el análisis de oportunidades de restauración realizado en
mangle existen cuatro escenarios donde se plantea realizar restauración
o donde debería haber cobertura de mangle: 1) bosque de mangle ralo y
plantaciones; 2) pasto natural y vegetación arbustiva baja; 3) pasto
cultivado y vegetación arbustiva baja con flujo hídrico alterado; y 4)
cultivos permanentes (UNDP-UICN
(\protect\hyperlink{ref-boletin}{2020})).

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Ley Forestal Decreto Legislativo 101-97
\item
  Ley de Áreas protegidas Decreto Legislativo 4-89
\item
  Ley Reguladora De Las Áreas De Reservas Territoriales Del Estado De
  Guatemala, Decreto Legislativo 126-97
\item
  Organización y Designación de Funciones de la División de Protección a
  la Naturaleza de la Subdirección General de Operaciones de la Policía
  Nacional Civil, Orden General 43-2012
\item
  Ley de Fomento al Establecimiento, Recuperación, Restauración, Manejo,
  Producción y Protección de Bosques en Guatemala -- PROBOSQUE, Decreto
  No.~2-2015
\item
  Reglamento Para el Manejo Sostenible del Recurso Forestal del
  Ecosistema Manglar, Acuerdo Gubernativo No.~8-2019
\end{itemize}

\pagebreak

\hypertarget{er-visita-blanca-cecilia}{%
\section{1er visita: Blanca Cecilia}\label{er-visita-blanca-cecilia}}

Se visitó la localidad de Blanca Cecilia, Municipio de Iztapa, al sur de
Guatemala. La visita fue guiada por los ing. César Zacarías Coxic y Luis
López López. La perturbación de la zona, como la identifica el personal
del INAB, se debe al cambio de uso de suelo, principalmente para
establecer casas y para la producción de camarones (Fig.
\ref{fig:camaroneras}). Otro tema que ejerce presión es la tala ilegal,
que es otro factor que ocurre de manera constante; en la zona restaurada
que se recorrió durante la visita, los taladores no dejaban ningún árbol
en pie al rededor de 2010. En la localidad se llevaron a cabo una serie
de procesos de restauración de manglar en el año 2014. Cruzando el río,
se encuentra la Reserva Natural Privada de Puerto Viejo.

\texttt{\{r\ camaroneras,\ fig.margin\ =\ TRUE,\ fig.fullwidth\ =\ F,fig.show\ =\ "hold",\ fig.cap\ =\ "Granjas\ camaroneras\ en\ Blanca\ Cecilia\ (arriba);\ Imagen\ aérea\ de\ restauración\ (abajo)",\ cache=TRUE,\ message=FALSE,echo\ =\ FALSE,\ out.width=\textquotesingle{}100\%\textquotesingle{}\}\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/camaroneras\_blanca.JPG")\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/aerea\_blanca\_cecilia.JPG")}

En Guatemala existe una figura de gestión social del territorio enfocada
al manglar, llamadas \textbf{Mesas locales de mangle (MLM)} donde se
agrupan varias comunidades, iniciativa privada, entidades de gobierno,
ONGs, locales y en algunos casos internacionales; a nivel de país se
tienen \textbf{10 mesas locales de mangle} distribuidas 9 en el pacífico
y 1 en el atlántico. Las MLM, Son una herramienta que impulsa y coordina
el INAB para propiciar y fortalecer acciones de protección,
conservación, restauración y manejo sostenible de este ecosistema marino
costero (Mongabay (\protect\hyperlink{ref-MLM}{2020})). La restauración
en Blanca Cecilia corrió a cargo de la MLM de Iztapa. Cada mesa local de
mangle funciona de forma diferente, pero con un mismo fin la
conservación, la protección y la restauración de los manglares y de
ecosistemas; algunas también trabajan tortugas marinas, iguanas, o con
recolección y transformación de la basura.

\texttt{\{r\ rest\_blanca,\ fig.margin\ =\ FALSE,\ fig.fullwidth\ =\ F,\ fig.cap\ =\ "Sitio\ de\ intervención\ antes\ y\ después\ de\ la\ restauración",\ cache=TRUE,\ message=FALSE,echo\ =\ FALSE,\ out.width=\textquotesingle{}100\%\textquotesingle{}\}\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/blanca\_cecilia.png")}

El diseño de la restauración se dividió en dos zonas, de aproximadamente
5 ha cada una (Fig. \ref{fig:rest_blanca}); en la primer zona se llevó a
cabo un proceso de rehabilitación natural inducida, donde se propició
que el área se recuperara dado que había árboles alrededor, lo cual
fomentó el reclutamiento, esta zona tiene notablemente un crecimiento
más acelerado (Fig. \ref{fig:bc_rest}); en la otra sección se llevó a
cabo una reforestación, a través de un proceso de gobernanza donde
participaron estudiantes de nivel básico a partir de tercero de
primaria, así como de nivel medio; también participaron comunitarios,
así como gente de la zona militar. La reforestación se hizo con
distintos diseños, de 0.5 x 0.5 m, de 1x1 m, de 1.5x1.5 m, de 2x2 m,
para ver cómo funcionaban. El sitio cuenta con parcelas pemanentes de
monitoreo de 3x3 m, agrupadas en parcelas compuestas, que suman 27 m².
Se ha observado un crecimiento de 0.6 m a 0.7 m anualmente.

\texttt{\{r\ bc\_rest,\ fig.margin\ =\ TRUE,\ fig.fullwidth\ =\ F,fig.show\ =\ "hold",\ fig.cap\ =\ "Zonas\ intervenidas:\ regeneración\ natural\ (arriba),\ reforestada\ (abajo),\ nótese\ la\ altura\ de\ los\ mangles",\ cache=TRUE,\ message=FALSE,echo\ =\ FALSE,\ out.width=\textquotesingle{}100\%\textquotesingle{}\}\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/bc\_natural.JPG")\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/bc\_rest.JPG")}

Previo a la intervención se hizo un análisis de la salinidad, se
identificó la perturabación y se revisó el hidroperiodo; se encontró que
los canales que había de manera natural seguían fluyendo, por lo que se
determinó que no había modificaciones hidrológicas. Se identificaron
también las especies presentes y la densidad inicial. Tres años después
de la intervención los mangles comenzaron a florecer y la producción de
propágulos aceleró la recuperación del sistema. De acuerdo con el
monitoreo de parcelas, los árboles de la zona de regeneración espontánea
crecen 0.7 m anualmente, mientras que los de la zona reforestada crecen
entre 0.5 m y 0.6 m anuales; la primera comenzó a fructificar en 2.5
años, mientras que la segunda lo hizo en 3.5 años. La sobrevivencia ha
sido de un 99\%; mientras que actualmente comienza un problema de tala,
porque los árboles ya han alcanzado una talla suficiente para el
aprovechamiento.

\begin{quote}
Inicialmente, fíjense que empezamos a ver cuánto nos costaba, aquí
hicimos un proceso de estimación que nos arrojó de \textbf{Q 33,000 ha}
{[}US 4,285/ha{]}. Ese es el costo que nosotros calculamos poniéndole un
valor a \textbf{todo} lo que hicimos; sin embargo, si usted tuviera ese
fondo para invertir acá, no lo tuvimos nunca; aquí fue mano de obra
voluntaria de todos los que participaron, los propágulos fueron donados,
las camaroneras dieron gasolina, alimentos, el ejército puso mano de
obra para la recolecta, las comunidades pusieron tanto, así sumamos todo
lo que se necesitaba para poder hacer esto; extrajimos todo el material
que había dispuesto que eran todos los restos de los árboles que habían
cortado. Eso fue lo más caro, realmente, porque hacer la reforestación
no implica mucho esfuerzo, pero entrar con una motosierra encima, es
complicado.

\texttt{r\ tufte::quote\_footer(\textquotesingle{}-\/-\/-\ César\ Zacarías\ Coxic\textquotesingle{})}
\end{quote}

En Guatemala existe una normativa de restauración del paisaje forestal,
que es similar a la restauración ecológica, pero con mayor énfasis en el
monitoreo de fauna.

\pagebreak

\hypertarget{da.-visita-el-pareduxf3n}{%
\section{2da. visita: El Paredón}\label{da.-visita-el-pareduxf3n}}

\texttt{\{r\ paredon,\ fig.margin\ =\ TRUE,\ fig.fullwidth\ =\ F,fig.show\ =\ "hold",fig.cap\ =\ "Visita\ con\ el\ personal\ de\ CONAP\ de\ Sipacate-Naranjo,\ traslado\ (arriba)\ y\ en\ la\ zona\ restaurada\ (abajo),\ nótese\ la\ densidad\ de\ la\ siembra",\ cache=TRUE,\ message=FALSE,echo\ =\ FALSE,\ out.width=\textquotesingle{}100\%\textquotesingle{}\}\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/IMG-20210831-WA0019.jpeg")\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/IMG\_20210831\_144305.jpg")}

El segundo sitio del recorrido fue El Paredón, dentro del Parque
Nacional Sipacate-Naranjo, ubicado en la localidad Naranjo, Municipio de
Sipacate. En el lugar el recorrido fue guiado por Carlos Velázquez, de
la Conap (fig.~\ref{fig:paredon}. El sitio cuenta con varias
restauraciones menores a una hectárea, realizadas en 2017
(fig.~\ref{fig:paredon_rest}). Una particularidad de esta restauración
es que la siembra fue realizada por mujeres: madres solteras y viudas,
quienes trabajaban a cambio de víveres, mientras que la recolecta de
propágulos fue llevada a cabo por la Conap, en coordinación con el ICC.
El área de conservación Sipacate Naranjo, no es un área protegida
legalmente, desde el año 2000 el CONAP administra la zona (Rodrı́guez y
Ramı́rez (\protect\hyperlink{ref-carbono_sipacate}{2018})).

Las principales amenazas al manglar, como las reconoce Carlos Velázquez,
son los fenómenos naturales: vientos fuertes en invierno, rayos que
llegan a quemar el manglar. No se perciben los incendios provocados como
una acción que ocurra en el sitio. En la zona corre el canal artificial
de Chiquimulilla, creado en 1870 con el propósito de mover mercancias
entre la frontera con El Salvador y el Puerto San José (Maradiaga
(\protect\hyperlink{ref-chiquimulilla}{2014})); este canal suele verse
afectado por mangles que el viento tira, cuando esto sucede, Conap se
encarga de la limpieza. Como estrategia de reforestación, la Conap
permite a las comunidades aprovechar la madera de mangle de las zonas
siniestradas, así llevan a cabo las acciones de limpieza de sitio donde
se harán las siembras; durante la conversación apuntaron que no creen
que la comunidad provoque siniestros para poder hacerse de leña.

\texttt{\{r\ paredon\_rest,\ fig.margin\ =\ FALSE,\ fig.fullwidth\ =\ T,\ fig.cap\ =\ "Parcelas\ restauradas",\ cache=TRUE,\ message=FALSE,echo\ =\ FALSE,\ out.width=\textquotesingle{}100\%\textquotesingle{}\}\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/paredon.png")}

Una estrategia interesante de diseño de restauración que emplean en el
sitio es la de sembrar a densidades muy altas, \textbf{15 cm, o 444,448
plantas por hectárea}; el propósito de este diseño es que la misma
densidad impida el paso a los taladores (fig.~\ref{fig:densidad}). Sin
embargo, las comunidades han manifestado su inconformidad ante este
diseño. En contraste, los diseños de las restauraciones se hacen
exclusivamente con mangle rojo, que es la especie más aprovechada.

De acuerdo con las autoridades, no se tiene el registro del año de las
perturbaciones, estas fueron detectadas como parte de un programa de
identificación de sitios para limpieza.

\begin{quote}
Hemos tenido problemas con los COCODES (Consejo Comunitario de
Desarrollo) quizá es la parte de las comunidades que hay dentro del
área, donde lo utilizan no solo para rancho, sino también para leña, que
lastimosamente se utiliza mucha leña. Los COCODES dicen que es de ellos
el manglar y que hay que aprovechar y es lo que se nos complica.

\texttt{r\ tufte::quote\_footer(\textquotesingle{}-\/-\/-\ Carlos\ Velázquez\textquotesingle{})}
\end{quote}

\texttt{\{r\ densidad,\ fig.margin\ =\ T,\ fig.fullwidth\ =\ F,\ fig.cap\ =\ "Reforestación\ densa",\ cache=TRUE,\ message=FALSE,echo\ =\ FALSE,\ out.width=\textquotesingle{}100\%\textquotesingle{}\}\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/IMG\_20210831\_143726.jpg")}

Se reconoce que en el bosque de manglar se estań abriendo otros campos
compatibles con la conservación, tales como el aviturismo; también
consideran que el manglar es importante para la pesca. En la zona
cuentan con arribos de tortugas, la tortuga parlama (\emph{Lepidochelys
olivacea}), que llega a la playa y la tortuga negra (\emph{Chelonia
agazzisii}) hacia la Laguna del Nance.

Según Rodríguez y Ramírez (Rodrı́guez y Ramı́rez
(\protect\hyperlink{ref-carbono_sipacate}{2018})), en Sipacate, el 66\%
de la población se dedica a la pesca y agricultura, para quienes el
manglar representa un aporte económico por medio del comercio de madera
en las áreas costeras, además del cambio de uso del suelo para el
establecimiento de potreros o parcelas para agricultura, y el
establecimiento de camaroneras y salineras. De acuerdo a estos autores,
en la zona el balance de pérdidas y ganancias de la cobertura del mangle
ha sido positivo, puesto que en el período 1990-2006 la ganancia neta
fue de 163.95 ha (8.38\%) y en el período 2006-2016 fue de 46.88 ha
(2.31\%)

\pagebreak

\hypertarget{er.-visita-la-blanca}{%
\section{3er. visita: La Blanca}\label{er.-visita-la-blanca}}

\texttt{\{r\ la\_blanca,\ fig.margin\ =\ TRUE,\ fig.show\ =\ \textquotesingle{}hold\textquotesingle{},\ fig.fullwidth\ =\ F,\ fig.cap\ =\ "Parcela\ de\ restauración\ (arriba);\ plantación\ de\ botoncillo\ (abajo)",cache=TRUE,\ message=FALSE,echo\ =\ FALSE,\ out.width=\textquotesingle{}100\%\textquotesingle{}\}\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/parcela\_la\_blanca.png")\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/botoncillo.jpg")}

El sitio de La Blanca, municipio de San Marcos, se ubica a menos de 5 km
de la frontera con México, en la parte norte del Manchón Guamuchal, Área
de Protección Especial decretada en 1998, sitio Ramsar desde 1995 y área
de importancia para las aves y biodiversidad (IBA) (UNEP-WCMC and IUCN
(\protect\hyperlink{ref-wdpa}{2022})). La restauración de este sitio
(fig.~\ref{fig:la_blanca}), de 6.28 ha, realizada en diferentes años,
fue llevada a cabo por comunitarios, con un importante aporte de
estudiantes de la
\href{https://radiotgw.gob.gt/realizan-reforestacion-de-mangle-rojo-en-san-marcos/}{\texttt{Universidad\ de\ San\ Carlos}},
la Universidad Rural y Colegios de educación a nivel medio, coordinados
por INAB y CONAP. Estas acciones recibieron apoyo del
\href{https://www.idesac.org/}{IDESAC}. En la zona el mangle rojo es
ampliamente utilizado para construcciones, lo cual, junto con el uso
como dendroenergético y el cambio,
\href{https://www.prensalibre.com/ciudades/san-marcos/senalan-supuesta-entrega-lotes-0-1083491681/}{ilegal
a veces}, de uso de suelo. En la zona, nos recibieron Danilo Jiménez y
Samuel Estacuy como representantes de la CONAP.

En la restauración se llevó a cabo un programa de podas para propiciar
la ganancia de altura en los manglares; en este proceso se observó que
las plantas que no tenían tratamiento crecían alrededor de 0.4 m a 0.6 m
anualmente, mientras que los sujetos de eliminación de rama tenían
incrementos de entre 0.6 m y 0.9 m, por lo que a los dos o tres años ya
eran sujetos de aprovechamiento.

Para la construcción de palapas en la región se utilizan tres categorías
diamétricas de madera de manglar: la varilla, de una pulgada de
diámetro, que sirve para hacer el entrelazado del techo, donde se
sujetan las hojas de palma; el calsonte (del nahua \emph{calli}, casa, y
\emph{tzontli}, cabello, pelo)
\href{https://www.rae.es/damer/calsonte}{RAE}, una pieza de cinco
pulgadas, que es la tijera o armazón que sostiene la techumbre y,
finalmente la viga, de cuatro pulgadas, con la que se construye el
marco, que se apoya en los calsontes. La varilla, según los datos
dasométricos recolectados en el monitoreo, se obtenía a los dos años en
la zona sujeta a podas.

Una experiencia adquirida en este sitió que permeó la conservación de
manglar a nivel país, fue la de buscar respetar la composición del
bosque, de no hacer una reforestación que propicie cambios de especie,
sobre todo por el valor que tienen los mangles rojo, blanco y botoncillo
(fig.~\ref{fig:la_blanca}) , en comparación con el negro, el cual no es
apreciado y tiende a ser reemplazado por rojo. El trabajo con las
comunidades y la naturaleza de los apoyos hace que esta premisa necesite
ser implementada mediante convencimiento con los actores locales. Otra
experiencia que se recoge de aquí, a diferencia de los primeros sitios,
es que no se hace limpieza de la zona, es decir, ya no se usa remover
los árboles talados, pues según el INAB esto representaba casi el 90\%
de la inversión total.

Como parte del programa de parcelas de monitoreo permanente de
manglares, el cual cuenta con 15 parcelas dentro de la zona, se ha
observado que en los primeros años de la regeneración natural se forman
conglomerados de plántas, que es el patrón de distribución en función
del agua, de los sedimentos y de la especie, que alcanzan densidades de
entre 160,000 hasta 190,000 plantas por hectárea, es decir, entre 10, 17
y hasta 19 plantas por metro cuadrado.

Durante el recorrido se comentó que el INAB también lleva un registro de
enfermedades del manglar, entre los cuales se encuentran insectos
xilófagos, de familias tales como \emph{Cerambicidae} y
\emph{Xileborus}, hongos de las familias \emph{Fusarium},
\emph{Sclerotium} y \emph{Cylindrocarpon} y bacterias
\emph{Agrobacterium} (fig.~\ref{fig:agrobacterium}). También, durante
este recorrido, se visitó una zona (fig.~\ref{fig:pano}) en la cual se
encuentra un puente creado con el propósito de desarrollar actividades
ecoturísticas dentro de los manglares de la zona.

\texttt{\{r\ agrobacterium,\ fig.margin\ =\ FALSE,\ fig.fullwidth\ =\ F,\ fig.cap\ =\ "Mangle\ con\ infección\ bacteriana",\ cache=TRUE,\ message=FALSE,echo\ =\ FALSE,\ out.width=\textquotesingle{}100\%\textquotesingle{}\}\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/agrobacterium.jpg")}

\newpage

\hypertarget{ta.-visita-manchuxf3n-guamuchal}{%
\section{4ta. visita: Manchón
Guamuchal}\label{ta.-visita-manchuxf3n-guamuchal}}

\texttt{\{r\ manchon,\ fig.margin\ =\ TRUE,\ fig.fullwidth\ =\ F,\ fig.cap\ =\ "Imagen\ del\ recorrido\ ",\ cache=TRUE,\ message=FALSE,echo\ =\ FALSE,\ out.width=\textquotesingle{}100\%\textquotesingle{}\}\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/IMG-20210902-WA0028.jpg")}

Se dice que los pobladores iban a ese lugar y observaron que ahí crecían
árboles de guamuch. Así mismo, era común ver a las aves migratorias
pasar y formar un manchón o mancha; por ese motivo decidieron nombrarlo
como el Manchón Guamuchal.
\href{https://aprende.guatemala.com/historia/geografia/manchon-guamuchal-retalhuleu/}{Aprende
Guatemala} \href{https://salvemoselmanchon.org/}{Salvemos al Manchón}

El sistema de tenencia de la tierra del Manchón Guamuchal está dominado
por la propiedad privada, que representa el 80\% del humedal, mientras
que 15\% es propiedad del estado y solo 5\% pertenece a comunidades
locales; en esta distribución de la propiedad se refleja el hecho de que
Guatemala es uno de los países de América Latina con la distribución más
inequitativa de la tierra,
\texttt{r\ tufte::margin\_note("En\ Guatemala\ existe\ una\ figura\ jurídica\ para\ propiciar\ la\ reforestación:\ el\ cumplimiento\ de\ resarcimiento\ de\ daños,\ que\ se\ enfoca\ en\ personas\ que\ han\ cometido\ algún\ delito\ ambiental\ (tala\ ilegal),\ situación\ en\ donde\ la\ fiscalía\ de\ delitos\ contra\ el\ ambiente\ del\ Ministerio\ Público\ otorga\ una\ oportunidad\ por\ el\ tipo\ de\ delito\ cometido;\ algunas\ de\ las\ reforestaciones\ dentro\ del\ Manchón\ Guamuchal\ han\ ocurrido\ bajo\ este\ esquema\ -\/-\/-\ Hdz.\ Glz.\ {[}2019{]}")}
donde aproximadamente el 80\% de la tierra arable se encuentra en
posesión de menos del 5\% de la población. Las principales actividades
económicas de estas comunidades incluyen pesquerías artesanales y
trabajos temporales en las plantaciones de caña, plátano y en las
granjas camaroneras; también el sector turístico tiene una participación
importante, aunque mucho menor, en la economía de la región. El
involucramiento de las comunidades locales ha sido clave para la
conservación, gracias a que ha creado un sentido de propiedad y ha
propiciado un impulso para cuidar los recursos de la reserva.
(González-Bernat y Clifton (\protect\hyperlink{ref-governance}{2021}))

\texttt{\{r\ manchon\_rest,\ fig.margin\ =\ FALSE,\ fig.fullwidth\ =\ F,\ fig.cap\ =\ "Zona\ restaurada\ ",\ cache=TRUE,\ message=FALSE,echo\ =\ FALSE,\ out.width=\textquotesingle{}100\%\textquotesingle{}\}\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/IMG-20210924-WA0006.jpg")}

\pagebreak

\hypertarget{ta.-visita-manchuxf3n-guamuchal-incendio}{%
\section{5ta. visita: Manchón Guamuchal,
incendio}\label{ta.-visita-manchuxf3n-guamuchal-incendio}}

\texttt{\{r\ manchon\_incendio,\ fig.margin\ =\ TRUE,\ fig.fullwidth\ =\ F,\ fig.cap\ =\ "Imagen\ de\ la\ zona\ devastada",\ cache=TRUE,\ message=FALSE,echo\ =\ FALSE,\ out.width=\textquotesingle{}100\%\textquotesingle{}\}\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/DJI\_0585.JPG")}

\texttt{\{r\ manchon\_incendio\_mapa,\ fig.margin\ =\ TRUE,\ fig.fullwidth\ =\ F,\ fig.cap\ =\ "Extensión\ del\ incendio",\ cache=TRUE,\ message=FALSE,echo\ =\ FALSE,\ out.width=\textquotesingle{}100\%\textquotesingle{}\}\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/incendio\_manchon.png")}

\pagebreak

\hypertarget{las-tecnologuxedas-de-la-informaciuxf3n-en-la-conservaciuxf3n-del-manglar}{%
\section{Las tecnologías de la información en la conservación del
manglar}\label{las-tecnologuxedas-de-la-informaciuxf3n-en-la-conservaciuxf3n-del-manglar}}

\texttt{\{r\ portal,\ fig.margin\ =\ TRUE,\ fig.fullwidth\ =\ F,fig.show\ =\ "hold",\ fig.cap\ =\ "Portal\ de\ monitoreo\ de\ mangle\ INAB\ (arriba)\ y\ portal\ de\ incentivos\ forestales\ INAB\ (abajo)",\ cache=TRUE,\ message=FALSE,echo\ =\ FALSE,\ out.width=\textquotesingle{}100\%\textquotesingle{}\}\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/monitoreo\_mangle\_inab.png")\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/incentivos\_forestales.png")}

Una fortaleza con la que cuenta el monitoreo de manglares en Guatemala
es el desarrollo de aplicaciones de recolecta, almacenamiento y
presentación de datos; en el INAB cuentan con un geoportal donde se
puede consultar información de las Parcelas Permanentes de Monitoreo
(PPM) de Manglares, así como de Incentivos Forestales (INAB
(\protect\hyperlink{ref-geoportal_inab}{2022})); estos sitios son
alimentados con aplicaciones móviles de recolección de datos creadas con
la herramienta ArcSurvey (ESRI
(\protect\hyperlink{ref-arc_survey}{2022})). Estas aplicaciones, cuyas
licencias para organizaciones del tamaño del INAB alcanzan preciosd e
millones de dólares, son provistas como parte de la cooperación con el
World Resources Institute, junto con otras licencias para sistemas de
información geográfica y creación de ortomosaicos de imágenes de dron.
Este equipamiento en software hace que el INAB se encuentre actualizado
con las tendencias de manejo de información y automatización de
procesos.

En comparación, Pronatura Veracruz también se apoya en una gran medida
en aplicaciones y sistemas de almacenamiento de información, cuya
principal diferencia con el caso guatemalteco es el uso de herramientas
de software libre: OpenDataKit (Loola Bokonda, Ouazzani-Touhami, y
Souissi (\protect\hyperlink{ref-odk}{2020})) para recolección de datos,
GeoServer (Pullar (\protect\hyperlink{ref-geoserver}{2000})) para
creación de aplicaciones geoespaciales para presentar datos y
OpenDroneMap para producción de ortomosaicos de imágenes de dron. Estas
herramientas, a diferencia de las utilizadas por el INAB, tienen
requerimientos, aunque básicos, de personal de informática para la
configuración, pero tienen la ventaja de un control total de la
información por parte de los usuarios.

\texttt{\{r\ apps,\ fig.margin\ =\ FALSE,\ fig.fullwidth\ =\ F,\ fig.cap\ =\ "Impresiones\ de\ pantalla\ de\ aplicaciones\ móviles\ usadas\ por\ el\ INAB",\ cache=TRUE,\ message=FALSE,echo\ =\ FALSE,\ out.width=\textquotesingle{}100\%\textquotesingle{}\}\ knitr::include\_graphics("/home/pronatura/2022-01-02-0005-backup/guatemala/seleccion/rapps.png")}

\hypertarget{la-industria-privada-en-la-conservaciuxf3n}{%
\section{La industria privada en la
conservación}\label{la-industria-privada-en-la-conservaciuxf3n}}

\hypertarget{hablar-de-que-el-icc-lo-financian-cauxf1eros-de-la-asociaciuxf3n-de-aceite-de-palma-que-financia-a-salvemos_el_manchuxf3n}{%
\subsection{(hablar de que el ICC lo financian cañeros, de la asociación
de aceite de palma que financia a
salvemos\_el\_manchón)}\label{hablar-de-que-el-icc-lo-financian-cauxf1eros-de-la-asociaciuxf3n-de-aceite-de-palma-que-financia-a-salvemos_el_manchuxf3n}}

\pagebreak

\tableofcontents
\listoffigures

\newpage

\hypertarget{refs}{}
\begin{cslreferences}
\leavevmode\hypertarget{ref-arc_survey}{}%
ESRI. 2022. «Arc Survey». \url{https://survey123.arcgis.com/}.

\leavevmode\hypertarget{ref-governance}{}%
González-Bernat, Marı́a José, y Julian Clifton. 2021. «A governance
analysis of two marine protected areas in the Pacific Region of
Guatemala: the multiple use area of Monterrico and the Private Reserve
La Chorrera-Manchón Guamuchal». \emph{Marine Policy} 127: 103625.

\leavevmode\hypertarget{ref-geoportal_inab}{}%
INAB. 2022. «Geoportal INAB».
\url{https://sig.inab.gob.gt/portal/home/index.html}.

\leavevmode\hypertarget{ref-parcelas}{}%
INAB, CONAP, ICC. 2018. \emph{Metodología para el establecimiento y
mantenimiento de parcelas permanentes de medición forestal -PPMF- en
bosque natural del ecosistema manglar}.

\leavevmode\hypertarget{ref-odk}{}%
Loola Bokonda, Patrick, Khadija Ouazzani-Touhami, y Nissrine Souissi.
2020. «Mobile Data Collection Using Open Data Kit». En \emph{Innovation
in Information Systems and Technologies to Support Learning Research},
editado por Mohammed Serrhini, Carla Silva, y Sultan Aljahdali, 543-50.
Cham: Springer International Publishing.

\leavevmode\hypertarget{ref-chiquimulilla}{}%
Maradiaga, Carmen. 2014. «Diagnóstico ambiental y actuvidades de gestión
ambiental desarrolladas en la oficina de gestión ambiental y riesgo de
la municipalidad de Chiquimulilla, Departamento de Santa Rosa».
Tesis de licenciatura, Universidad San Carlos de Guatemala.

\leavevmode\hypertarget{ref-MLM}{}%
Mongabay. 2020. \emph{Guatemala: la estrategia que sostiene la
conservación de los manglares}.
\url{https://es.mongabay.com/2020/05/guatemala-conservacion-de-manglares/}.

\leavevmode\hypertarget{ref-geoserver}{}%
Pullar, David. 2000. «GeoServer: An Implementation of a Geographical
Digital Library».

\leavevmode\hypertarget{ref-carbono_sipacate}{}%
Rodrı́guez, Carlos, y L Ramı́rez. 2018. «Dinámica de la cobertura de
manglar y del carbono asociado en Sipacate-Naranjo, Guatemala».
\emph{Rev. Mesoam. Biodivers. Cambio Climático} 2: 17-26.

\leavevmode\hypertarget{ref-boletin}{}%
UNDP-UICN. 2020. «Herramientas para la restauración del recurso forestal
del ecosistema manglar en Guatemala».

\leavevmode\hypertarget{ref-wdpa}{}%
UNEP-WCMC and IUCN. 2022. «Protected Planet: The World Database on
Protected Areas (WDPA) and World Database on Other Effective Area-based
Conservation Measures (WD-OECM)». \url{www.protectedplanet.net}.
\end{cslreferences}

\end{document}
